# Engagement 16

## Favoriser l’ouverture des modèles de calcul et des simulateurs de l’État

**Institution porteuse** :
- Secrétariat d’État chargé de la Réforme de l’État et de la Simplification auprès du Premier ministre

### Enjeux

**L’ouverture des données appelle rapidement l’ouverture des règles et des modèles qui les produisent, les complètent et fondent la décision publique**. Ces algorithmes et modèles sont en effet une puissante ressource pour favoriser des points de vue indépendants, et, quand ils sont ouverts (open source) et maniables à travers des API, pour développer de nombreuses applications.

### Contexte

Les agents publics utilisent au quotidien des modèles numériques : pour le calcul des prestations sociales, des impôts, des retraites, de la croissance économique… Certains sont rendus accessibles aux citoyens sous forme de simulateurs en ligne pour des calculs d’éligibilité aux prestations ou d’évaluation de contributions à venir.

Bien souvent, ces modèles coexistent parfois au sein des administrations, sans être partagés.

L’utilisation de modèles ouverts, dont le code est accessible, réutilisable, déclinable et peut être amélioré par une communauté ainsi que par les administrations elles-mêmes, permet le décloisonnement au sein de l’administration et leur engagement dans une dynamique de coopération et d’innovation ouverte.

En 2014, le secrétariat général pour la modernisation de l’action publique (SGMAP) et France Stratégie ont développé et mis à disposition de la communauté **la plateforme [OpenFisca](http://www.openfisca.fr/)**, un moteur et une API ouverts permettant la **micro-simulation du système socio-fiscal français**. Premier modèle entièrement ouvert développé par l’administration, il introduit dans un outil accessible à tous les principes du gouvernement ouvert puisqu’il sert à la fois :

-  la transparence : chaque citoyen peut visionner les règles et paramètres de la législation, la distribution de ce qu’il perçoit et la répartition de sa contribution au système ;
-  la stimulation d’une diversité de points de vue ainsi que l’efficacité de la décision publique, puisque des administrations, des chercheurs, des journalistes… peuvent simuler l’impact de réformes ;
-  la modernisation de l’action publique, puisque l’outil permet des déclinaisons en simulateurs thématiques, qui facilitent l’action des administrations elles-mêmes : le portail [mes-aides.gouv.fr](https://mes-aides.gouv.fr/) a ainsi été bâti à partir d’OpenFisca et fournit un simulateur des droits et aides sociales utile notamment dans la lutte contre le non-recours.

### Feuille de route

- **Étendre l’ouverture des modèles à d’autres champs de l’action publique**
    - Continuer à travailler avec les différentes administrations pour les accompagner dans l’ouverture de leurs modèles de calculs et de simulation
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/160)]_
- **Produire des simulateurs à partir des modèles ouverts existants**
    - Capitaliser sur la plateforme OpenFisca pour l’étendre à d’autres domaines de la législation et proposer des déclinaisons de simulateurs utiles aux citoyens, aux acteurs économiques et aux acteurs publics : par exemple, un modèle de simulation des coûts énergétiques, une extension à la fiscalité locale, aux calculs de retraite….
      _[[suivi](https://git.framasoft.org/etalab/suivi/issues/161)]_